\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, mathtools}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cancel}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{pgfplots, pgfplotstable}
\usepackage[useregional]{datetime2}
\usepackage{listings}
\usepackage{lmodern, microtype}

\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepgfplotslibrary{dateplot,colorbrewer}
\pgfplotsset{cycle list/Dark2,colormap/GnBu}
\bibliography{sources}
\sisetup{
	range-phrase = \,till\,,
	round-mode=figures,
	round-precision=3,
	}
\DeclareSIUnit\st{st}
\lstset{
	breaklines=true,
	postbreak=\mbox{$\hookrightarrow$\space},
	breakindent = 5pt,
	breakautoindent = false,
}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

\makeatletter
\def\fps@figure{hbtp}
\def\fps@table{hbtp}

\let\oldabs\abs
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}
% \let\oldnorm\norm
% \def\norm{\@ifstar{\oldnorm}{\oldnorm*}}
\makeatother

\newcommand\covid{COVID\nobreakdash-19}

\title{Två modeller för \covid{} pandemin i Sverige}
\author{Axel Forsman}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
	Vi modellerar \covid{} epidemin i Sverige med två varianter av SIR-modellen,
	där den andra tar hänsyn till
	Sveriges isoleringspolitik för personer 70 år och äldre.
	Statistik från SCB används för att skatta parametrarna
	och modellernas lösningar analyseras.
	Resultatet är att en väldigt stor andel av befolkningen
	(\SI{0.9947}\percent) smittas innan epidemin dör ut, och,
	i den andra modellen, att det gått att mildra förloppet
	om alla över 20 år isolerats.
\end{abstract}

% Inledning
Susceptible-infected-removed (SIR) modellen är ett av flera sätt
att matematiskt modellera en smittsam sjukdom
genom att dela in befolkningen i grupper,
som bygger bland annat på arbete av Kermack och McKendrick i 1927 \autocite{kermack27}.
I det här fallet har vi $S$ för de mottagliga, $I$ för infekterade
och $R$ för borttagna (antingen återhämtade eller döda).
När flödet mellan grupperna betraktas kan vi använda att
förloppet av en smitta är kort i jämförelse med en individs liv
därför se befolkningsmängden som konstant.
Vi kommer att modellera flödet med differentialekvationer i två modeller -
först en enkel och sedan en mer anpassad efter förhållandena i Sverige.

\section{SIR-modellen}

För att analysera \covid:s spridning i Sverige betraktar vi SIR modellen
\begin{equation}\label{eq:sir}
	\begin{alignedat}{4}
		& \frac{dS}{dt} &=& -&&rSI && \\
		& \frac{dI}{dt} &=& &&rSI &-& \gamma I \\
		& \frac{dR}{dt} &=& && &&\gamma I,
	\end{alignedat}
\end{equation}
där $S(t), I(t), R(t) \ge 0$ betecknar antalet individer i respektive grupper
efter $t \in \mathbb R^+$ veckor.
\def\N{10327589}
Låt $N = \SI{10327589}\st$ vara antalet invånare i Sverige
enligt \autocite{population}.
Begynnelsevärden återger situationen just innan
första smittspridningen i Sverige,
med $S(0) = N, R(0) = 0$ och $I(0) = I_0$,
där $I_0 = 1$ är det lilla antalet infekterade som kommit utifrån.

% Question 1
Då de två första ekvationerna i~\eqref{eq:sir}
är oberoende av $R$ kan vi betrakta dem separat,
och med kedjeregeln ta fram ett uttryck för $dI/dS$:
$$ \frac{dI}{dt} = \frac{dI}{dS} \frac{dS}{dt}
\implies \Phi(S) \coloneqq \frac{dI}{dS} \overset{\eqref{eq:sir}}= \frac{rSI - \gamma I}{-rSI} = \frac\gamma{rS} - 1 $$
under antagandet att $S \ne 0$.
Integration av $\Phi$ ger ett explicit uttryck för $I(S)$,
$$ I(S) = \int \Phi(\sigma) \, d\sigma = \frac\gamma r \ln S - S + C, $$
där $C$ är integrationskonstanten som vi finner genom
insättning av begynnelsevärdena $I(S) \vert_{S=N} = I_0$,
vilket ger $C = I_0 + N - \frac\gamma r \ln N$.
% TODO Add plot
Vi ser att $I(S) \to C - 1, S \to 1$ och $I(S) \to -\infty, S \to \infty$.
För att undersöka eventuella extrempunkter
noterar vi att $\Phi(S) = 0 \Leftrightarrow S = \gamma / r \eqqcolon \rho$,
vilket är en maximipunkt enligt gränsvärdesuppförandet.
Vidare är $\Phi(S) > 0$ för alla $S < \rho$,
och då $\frac{dS}{dt} < 0$ för alla $t$
är $I(t)$ monotont avtagande när $S(t) \le \rho$.
Därför är $\rho$ den övre gräns på antalet mottagliga för flockimmunitet
där epidemin med tiden dör ut.

% Question 2
Vi antar att i \covid{} frisknar den infekterade antingen till
eller avlider ungefär fyra veckor efter insjuknandet.
Alltså är parametern $\gamma$,
takten med vilken individer lämnar $I$ till $R$,
$$ \gamma = \frac14. $$
För att skatta parametern $r$ gör vi regression mot data över
antal laboratoriebekräftade smittofall per dag i Sverige
\cite{folkhalso}.
Dessutom antar vi att de registrerade fallen endast representerar
\SIrange{1}{5}{\percent} av det verkliga värdet.
Alltså
$$ r^* \coloneqq \argmin_r \sum_{t \in T_q} (S_r(t) - S_{\text{actual}}(t))^2 $$
där $t$ är antal veckor efter 12:e mars.
Från och med den 12:e mars ändrades metodiken för vilka individer
som testades till att bara inkludera inlagda personer från riskgrupper
och sjukhuspersonal med symptom,
så vi beaktar endast data efter det datumet.
Vi får att
$$ r^* = \num{2.3235e-07}. $$

\pgfplotstableset{
	create on use/cumulative cases/.style={
		create col/expr={\pgfmathaccuma + \thisrow{Fall}}
		}
	}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				date coordinates in=x,
				date ZERO=2020-03-12,
				xticklabel=\month-\day,
				xlabel=Tid, ylabel=Fall,
				]
				\addplot table [x=Datum,y=cumulative cases,col sep=comma] {FolkhalsomyndighetenCovid19.csv};
				% \addplot table [x=Datum,y=Fall,col sep=comma] {FolkhalsomyndighetenCovid19.csv};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Kumulativ graf över laboratoriebekräftade fall av \covid{} i Sverige.
	\autocite{folkhalso} \label{fig:cum_cases}}
\end{figure}

% Question 4.
Värdet av $\rho$ blir då
\def\rhoVal{1965254.303907}
$$ \rho = \frac\gamma r = \num{\rhoVal} < N = \num{\N}. $$
Så enligt modellen ökar antalet fall per dag tills $S$ når $\rho$,
för att sedan avta.
Den numeriska lösningen för parametrarna i fråga visas i figur~\ref{fig:sir_solution}
med det uppskattade antalet smittofall.
Vi ser att $S(t)$ asymptotiskt går mot $0$, så alla blir infekterade.

\pgfplotstableset{
	create on use/mod t/.style={
		create col/expr={\pgfplotstablerow / 7}
		}
	}
\pgfplotstableset{
	create on use/real S/.style={
		create col/expr accum={\pgfmathaccuma - 1 / 0.05 * \thisrow{Fall}}{\N}
		}
	}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				width = 0.8\linewidth,
				xlabel=$t$, ylabel=Antal individer,
				xmin=0, xmax=25,
				legend style={at={(0.05,0.65)},anchor=west},
				extra y ticks = \rhoVal, extra y tick labels = {$\rho$},
				extra y tick style = {ticklabel pos=right, grid = major},
				]
				\addplot table [x=t,y=S,col sep=comma] {sirResult.csv};
				\addplot table [x=t,y=I,col sep=comma] {sirResult.csv};
				\addplot table [x=t,y=R,col sep=comma] {sirResult.csv};
				\addplot table [x=mod t,y=real S,col sep=comma] {FolkhalsomyndighetenCovid19.csv};
				\legend{$S(t)$,$I(t)$,$R(t)$,`Verklig' $S(t)$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Numerisk lösning till \eqref{eq:sir} med uppskattade värden på parametrarna $r$ och $\gamma$,
	tillsammans med de estimerade riktiga värdena på $S(t)$
	(dvs. $N - \frac1{\SI5\percent} \text{TotaltAntalFall}$). \label{fig:sir_solution}}
\end{figure}

Vi vill nu undersöka hur variationer av parametrarna påverkar utfallet.
Efter epidemin är $I(t) \approx 0$, och då $S(t)+I(t)+R(t) = N$
räcker det att veta $R(t)$.
Figur~\ref{fig:param_variation} visar andelen som blir infekterad, eller $R/N$,
för olika värden på $r$ och $\gamma$.
Vi ser att andelen ökar med $r$ - högre infektionstakt -
och minskar med $\gamma$ - individer smittar under kortare tid.
Att multiplicera $r$ och $\gamma$ med samma tal innebär att
högerledet i \eqref{eq:sir} skalas om;
då systemet är autonomt leder detta endast till att tidsskalan ändras,
vilket vi ser som linjer i $r$\nobreakdash-$\gamma$\nobreakdash-planet med konstant andel.
Dessa linjer bör mötas i origo.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				colorbar,
				view={0}{90},
				mesh/rows=30,
				xlabel=$r$, ylabel=$\gamma$]
				\addplot3[surf] table[col sep=comma] {paramHeatmap.txt};
				\node[mark size=3pt, olive] at (axis cs:2.3235e-07, 0.25) {\pgfuseplotmark{*}};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Andel av befolkningen som blir infekterad av epidemin
	för olika värden av parametrarna.
	Markören visar de estimerade parametrarna. \label{fig:param_variation}}
\end{figure}

% Question 3 & 5.
Hittills är det totala antalet rapporterade infekterade 20302 stycken,
och det totala antalet dödsfall, 2449 stycken \autocite{folkhalso}.
Därför är en grov uppskattning av dödligheten till följd av \covid{},
$$ D_\% = \frac{2449}{\frac1{\SI5{\percent}} 20302} = \SI{0.6031}{\percent}, $$
vilket bortser från hysteres orsakad av att flera av de nyligen infekterade
förväntas avlida i framtiden.
Det är i närheten av WHO:s uppskattning på \SIrange12{\percent} \autocite{faq}.
Då, enligt ovan, alla så småningom blir infekterade är också detta
andelen döda personer vid slutet av epidemin.

\section{Utökad SIR-modell för isoleringspolitiken}

För att ta hänsyn till Sveriges politik om att isolera personer 70 år och äldre
använder vi en utökad modell.
Infektionstakerna bland de som inte isolerats, $r_1$, och de som har, $r_2$,
är nödvändigtvis inte samma, med $r_2 < r_1$.
Därför delar vi upp $S$ och $R$ klasserna i $S_1, R_1$ och $S_2, R_2$
för de inte isolerats respektive resten:
\begin{equation}\label{eq:ssirr}
	\begin{alignedat}{4}
		& \frac{dS_1}{dt} &=& &-r_1&S_1I && \\
		& \frac{dS_2}{dt} &=& &-r_2&S_2I && \\
		& \frac{dI}{dt} &=& &(r_1S_1 + r_2S_2)&I &-\gamma& I \\
		& \frac{dR_1}{dt} &=& && &\frac{r_1}{r_1 + r_2} \gamma& I \\
		& \frac{dR_2}{dt} &=& && &\frac{r_2}{r_1 + r_2} \gamma& I.
	\end{alignedat}
\end{equation}
Åldersdistributionen i Sverige given av SCB syns i figur~\ref{fig:pop_dist}.
Från den utläses att andelen personer av ålder $70+$ är
$$ p_{70+} = \SI{0.1477}\percent, $$
vilket ger begynnelsevärdena $S_1(0) = (1 - p_{70+}) N, \, S_2(0) = p_{70+} N$,
med resten liknande de i \eqref{eq:sir}.
Under antagandet att vårt tidigare deriverade $r^*$ var optimalt
måste vi ha
$$ \frac{dS_1}{dt} + \frac{dS_2}{dt} = -r^* (S_1 + S_2) I \implies r_1 = r^* + (r^* - r_2) \frac{S_2}{S_1}, $$
varför det räcker att estimera $r_2$, vilket görs på samma sätt som tidigare
så att andelen sjukdomsfall i åldersgruppen $\le 70$,
$p_{\le 70}^\text{sjukdomsfall} = \SI{0.6391}\percent$,
se figur~\ref{fig:casesPerAge}, överensstämmer.
Vi får då
$$ r_1 = \num{1.4484e-07} \quad \text{och} \quad r_2 = \num{2.5441e-08}. $$

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar interval,
				symbolic x coords={0-4, 5-9, 10-14, 15-19, 20-24, 25-29, 30-34, 35-39, 40-44, 45-49, 50-54, 55-59, 60-64, 65-69, 70-74, 75-79, 80-84, 85-89, 90-94, 95-99, 100+},
				xtick=data,
				xticklabel style = {rotate=45, anchor=north east},
				xlabel = Ålder, ylabel = Antal individer,
				width = \textwidth, height=0.5\textwidth,
				]
				\addplot table[x=Age,y=Individuals,col sep=comma] {populationDist.csv};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Åldersdistributionen i Sverige år 2019. \autocite{populationDist} \label{fig:pop_dist}}
\end{figure}

Med takten då individer i isolation blir smittade uppskattad,
kan vi sedan undersöka hur andelen av befolkningen som är isolerad påverkar utfallet.
$R_1(t)$ och $R_2(t)$ är då antalet borttagna individer som
inte varit isolerade respektive varit.
Med statistik över antalet sjukdomsfall och dödsfall,
se tabell~\ref{fig:casesPerAge},
kan vi uppskatta dödsrisken för smittade av olika åldersgrupper.
Figur~\ref{fig:isolation_values} visar resultatet.
Vi ser att om istället alla 30 år och äldre isolerats
så hålls dödstalet väldigt lågt.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar interval,
				symbolic x coords={0-9, 10-19, 20-29, 30-39, 40-49, 50-59, 60-69, 70-79, 80-89, 90+},
				xtick=data,
				xticklabel style = {rotate=45, anchor=north east},
				xlabel = Ålder, ylabel = Antal fall,
				width = \textwidth, height=0.5\textwidth,
				legend style={at={(0.05,0.95)},anchor=north west},
				]
				\addplot table[x=Age,y=Infections,col sep=comma] {casesPerAge.csv};
				\addplot table[x=Age,y=Diseased,col sep=comma] {casesPerAge.csv};
				\legend{Sjukdomsfall, Dödsfall}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Sjukdomsfall och dödsfall per åldersgrupp. \autocite{folkhalso} \label{fig:casesPerAge}}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar interval,
				xlabel = Antal åldersgrupper som inte är isolerade, ylabel = Antal fall,
				legend style={at={(0.05,0.95)},anchor=north west},
				]
				\addplot table[x=i,y=Infected,col sep=comma] {isolationVals.csv};
				\addplot table[x=i,y=Dead,col sep=comma] {isolationVals.csv};
				\legend{Sjukdomsfall, Dödsfall}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Totala antalet infekterade och döda i modell \eqref{eq:ssirr} för olika
	antal åldersgrupper i isolation.
	Det vill säga, till exempel 1 korresponderar med att alla förutom 0-10 år är isolerade.
	\label{fig:isolation_values}}
\end{figure}

\vspace{2em}

Vi har sett två modeller för \covid{} epidemin i Sverige.
Graden med vilken de representerar verkligheten är dock diskuterbar.
Åtminstone ett exempel på förbättringsområde är vad som händer
efter att infektionsfallen ökat dramatiskt -
man kan tänka sig att det skulle leda till adaptering med ökad isolation.
Och förhoppningsvis fortsätter dessa modeller vara just modeller
och inte profetior.

\printbibliography

\appendix

\section{MATLAB kod}
\lstinputlisting[language=MATLAB]{ass1.m}

\end{document}
